\part{Laplace変換}
    \chapter{複素指数関数入力に対する伝達関数の作用}
        \begin{shadebox}
            $A>0,\;\omega \in \realNumbers$とする。
            連続時間信号$f: \realNumbers \to \complexNumbers$を次のように定める。
            \[
                f(t) =
                \begin{cases}
                    A\NapierE^{i\omega t} & (t\geq 0) \\
                    0 & (t<0)
                \end{cases}
            \]
            $H: s\in\complexNumbers \mapsto H(s) \in \complexNumbers$をproperで既約な有理関数とする。
            また，$H$の極の実部は全て負であるとする。
            伝達関数が$H(s)$である連続時間システムに信号$f$を入力した時の出力を$g$とすると，十分大きい$t$に対して
            $g(t) \sim H(i\omega)f(t)$となる。
        \end{shadebox}
        \begin{proof}
            \quad\par
            $N_\text{p}$を$H(s)$の分母多項式の相異なる零点の個数とし，それら零点を$p_0,\dots,p_{N_\text{p}}$とする。
            零点$p_k$の次数を$N_{\text{p},k}$とし，$H(s)$の部分分数展開を
            \[ H(s) = c_0 + \sum_{k=1}^{N_\mathrm{p}} \sum_{l=1}^{N_{\mathrm{p},k}} \frac{c_{k,l}}{(s-p_k)^l} \]
            とする。
            ここに$c_0,c_{k,l}\;(k=1,\dots,N_\mathrm{p},l=1,\dots,N_{\mathrm{p},k})$は適当な複素数である。
            $f,g$のLaplace変換をそれぞれ$F,G$とすると$G(s) = H(s)F(s) = A H(s)/(s-i\omega)$である。
            これの部分分数展開に現れる，$1/(s-p_k)^l\;(k=1,\dots,N_\mathrm{p},l=1,\dots,N_{\mathrm{p},k})$に比例する項は逆Laplace変換すると$t^{l-1}\NapierE^{p_k t}$に比例する関数となり，$t\to\infty$で0に収束する。\hfill \rule{10cm}{0.4pt}(1)
            \par
            残りの項，すなわち$1/(s-i\omega)$に比例する項は$AH(i\omega)/(s-i\omega) = H(i\omega)F(s)$となる。
            以上より，十分大きい$t$に対して$g(t) \sim \ILPLC{H(i\omega)F(s)}(t) = H(i\omega)f(t)$となる。
        \end{proof}
        \section{系: 正弦波入力に対する伝達関数の作用}
            \begin{shadebox}
                $A>0,\;\omega \in \realNumbers$とする。
                連続時間信号$f_1,f_2: \realNumbers \to \realNumbers$を次のように定める。
                \[
                    f_1(t) =
                    \begin{cases}
                        A\cos\omega t & (t\geq 0) \\
                        0 & (t<0)
                    \end{cases}
                \]
                \[
                    f_2(t) =
                    \begin{cases}
                        A\sin\omega t & (t\geq 0) \\
                        0 & (t<0)
                    \end{cases}
                \]
                $H$を直前の定理と同じように定める。
                伝達関数が$H(s)$である連続時間\textcolor{red}{実}システムに信号$f_1,f_2$を入力した時の出力をそれぞれ$g_1,g_2$とすると，十分大きい$t$に対して
                \begin{align*}
                    g_1(t) &\sim |H(i\omega)|\cos(\omega t + \Arg\parens*{H(i\omega)}) \\
                    g_2(t) &\sim |H(i\omega)|\sin(\omega t + \Arg\parens*{H(i\omega)})
                \end{align*}
                となる。
            \end{shadebox}
            \begin{proof}
                \quad\par
                $f_1$について示す。
                $f_2$も同様に示せる。
                $f_1(t) = \Re{A\NapierE^{i\omega t}}$であり，実数システムだから出力は$A\NapierE^{i\omega t}$を入力したときの出力の実部と等しい。
                直前の定理の結果を用いて
                \[ g_1(t) = \Re{H(i\omega)A\NapierE^{i\omega t}} = \Re{|H(i\omega)|\NapierE^{i\Arg\parens*{H(i\omega)}}A\NapierE^{i\omega t}} = |H(i\omega)|\cos (\omega t + \Arg\parens*{H(i\omega)}) \]
            \end{proof}
            \begin{proof}
                (直接的な証明)
                \quad\par
                $f_1$について示す。
                $f_2$も同様に示せる。
                直前の定理の証明の(1)までは同じである。
                $f_1,g_1$のLaplace変換をそれぞれ$F_1,G_1$とすると
                \[ F_1(s) = \frac{As}{s^2+\omega^2} = \frac{A}{2}\left(\frac{1}{s+i\omega} + \frac{1}{s-i\omega}\right) \]
                であるから，$G_1(s) = H(s)F(s)$の部分分数展開のうち$1/(s+i\omega),\;1/(s-i\omega)$に比例する項を詳しく調べれば良い。
                $1/(s+i\omega)$の係数は
                \[ \left. G(s)X(s)(s+i\omega) \right|_{s\to-i\omega} = AG(-i\omega)/2\]
                となり，$1/(s-i\omega)$の係数は
                \[ \left. G(s)X(s)(s-i\omega) \right|_{s\to i\omega} = AG(i\omega)/2\]
                となる。
                よってこれらの項の和は
                \begin{align}
                    &\quad \frac{AG(-i\omega)/2}{s+i\omega} + \frac{AG(i\omega)/2}{s-i\omega} = \frac{A}{2}\left(\frac{G(-i\omega)}{s+i\omega} + \frac{G(i\omega)}{s-i\omega}\right) \nonumber\\
                    &= \frac{A}{2}\times\frac{1}{s^2+\omega^2}\left(G(-i\omega)(s-i\omega) + G(i\omega)(s+i\omega)\right) \nonumber\\
                    &= \frac{As}{s^2+\omega^2}\times\frac{1}{2}(G(i\omega)+G(-i\omega)) + \frac{A\omega}{s^2+\omega^2}\times\frac{-1}{2i}(G(i\omega)-G(-i\omega))
                \end{align}
                $G(s)$は有理式なので$G(-i\omega) = \conj{G(i\omega)}$となることに注意して
                \[ \frac{1}{2}(G(i\omega)+G(-i\omega)) = |G(i\omega)|\frac{1}{2}\left(\NapierE^{i\Arg\parens*{G(i\omega)}} + \NapierE^{-i\Arg\parens*{G(i\omega)}}\right) = |G(i\omega)|\cos\Arg\parens*{G(i\omega)} \]
                同様に
                \[ \frac{-1}{2i}(G(i\omega)-G(-i\omega)) = -|G(i\omega)|\sin\Arg\parens*{G(i\omega)} \]
                以上より，
                \begin{align*}
                    (1) &= |G(i\omega)|\left(\cos\Arg\parens*{G(i\omega)}\frac{As}{s^2+\omega^2} - \sin\Arg\parens*{G(i\omega)}\frac{A\omega}{s^2+\omega^2} \right) \\
                    g(t) &\sim \ILPLC{(1)}(t) = |G(i\omega)|\left(\cos\Arg\parens*{G(i\omega)}\cos\omega t - \sin\Arg\parens*{G(i\omega)}\sin\omega t \right) \\
                    &= |G(i\omega)|\cos\left(\omega t + \Arg\parens*{G(i\omega)}\right)
                \end{align*}
            \end{proof}